% Diplomový projekt 2017/2018
% Matúš Cuper

%-------------------------------------------------------------------------------
%   PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATION
%-------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper,slovak,12pt]{article}

\usepackage[slovak]{babel}                                                      % title in Slovak
\usepackage[IL2]{fontenc}                                                       % support for word wrapping of special Slovak characters at the end of line on the end
\usepackage[utf8]{inputenc}                                                     % support for special Slovak characters
\usepackage{enumitem}																														% support for itemize
\usepackage{times}																															% Times New Roman
\usepackage[unicode]{hyperref}																									% hyperreferences in table of content
\usepackage{amsmath}                                                            % math fractions
\usepackage{amssymb}                                                            % real numbers sign
\usepackage{algorithm, algpseudocode}                                           % pseudocode writting
\usepackage{graphicx}                                                           % figures
\usepackage{threeparttable}                                                     % table with footnotes
\usepackage{url}                                                                % url in references
\usepackage{listings}                                                           % source code syntax highlighting
\usepackage{courier}																														% monospace in listings
\usepackage{caption}																														% enable caption centering
\usepackage[a4paper, centering,
											left=35mm, top=25mm, right=20mm, bottom=25mm]{geometry}		% set page margins

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily,
		breaklines=true,
    postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}}
}

\graphicspath{ {images/} }                                                      % set path for figures

\hypersetup{																																		% with default colours for links
    colorlinks,
		pageanchor=false,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE PAGES
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\Large Slovenská technická univerzita v Bratislave \par}
	{\Large Fakulta informatiky a informačných technológií \par}
  \vspace{0.5cm}
  {\normalsize Evidenčné číslo: FIIT-5212-73688 \par}
	\vspace{7cm}
  {\large Matúš Cuper \par}
  \vspace{0.5cm}
	{\LARGE Optimalizácia konfiguračných parametrov predikčných metód \par}
	\vspace{0.5cm}
	{\large Bakalárska práca \par}
	\vspace{7cm}
  \flushleft
	{\large Vedúci práce: Ing. Marek Lóderer \par}
  \vspace{0.5cm}
  {\large máj 2017 \par}
	\vfill
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
	\centering
  {\Large Slovenská technická univerzita v Bratislave \par}
	{\Large Fakulta informatiky a informačných technológií \par}
  \vspace{0.5cm}
  {\normalsize Evidenčné číslo: FIIT-5212-73688 \par}
	\vspace{7cm}
  {\large Matúš Cuper \par}
  \vspace{0.5cm}
	{\LARGE Optimalizácia konfiguračných parametrov predikčných metód \par}
	\vspace{0.5cm}
	{\large Bakalárska práca \\}
	\vspace{7cm}
  \flushleft
  {\normalsize Študijný program: Informatika \par}
	{\normalsize Študijný odbor: 9.2.1 Informatika \par}
	{\normalsize Miesto vypracovania: Ústav informatiky a softvérového inžinierstva, FIIT STU v Bratislave \par}
	{\normalsize Vedúci práce: Ing. Marek Lóderer \par}
  \vspace{0.5cm}
  {\normalsize máj 2017 \par}
\end{titlepage}

%-------------------------------------------------------------------------------
%   ANOTATION
%-------------------------------------------------------------------------------

% \newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage

\begin{titlepage}
\begin{center}
  {\small Slovenská technická univerzita v Bratislave \par}
  {\small \textbf{FAKULTA INFORMATIKY A INFORMAČNÝCH TECHNOLÓGIÍ}}
  \rule{\textwidth}{1pt}

  \vspace*{1.5cm}
  \begin{Large}
    \textbf{Anotácia} \par
  \end{Large}
\end{center}
{Slovenská technická univerzita v Bratislave \par}
{FAKULTA INFORMATIKY A INFORMAČNÝCH TECHNOLÓGIÍ \par}
{Študijný program: Informatika \par}
{Autor: Matúš Cuper \par}
{Bakalárska práca: Optimalizácia konfiguračných parametrov predikčných metód \par}
{Vedúci práce: Ing. Marek Lóderer \par}
{máj 2017 \\} \\
V práci sme sa zamerali na problémy vznikajúce pri predikcii časových radov.
V súčasnosti existuje veľké množstvo metód, ktoré nám zabezpečujú predpoveď
sledovanej veličiny s prijateľne malou odchýlkou na krátke obdobie v blízkej
budúcnosti. Cieľom bakalárskej práce bolo vytvoriť systém, ktorý používateľovi
poskytne jednoduché rozhranie pre porovnanie jednotlivých predikčných
algoritmov nad množinou dát, ktorú si sám zvolí. Hľadanie ich optimálneho
nastavenia sa vykonáva pomocou optimalizačných algoritmov založených na
správaní sa živočíchov v prírode.

V práci sme analyzovali a opísali množinu predikčných a optimalizačných
algoritmov. Navrhli sme systém na hľadanie optimálnych parametrov predikčných
metód, čím sme výrazne ovplyvnili ich presnosť. Systém bol implementovaný
v programovacom jazyku R a na vytvorenie používateľského rozhrania bola použitá
knižnica Shiny. Optimalizácie sme vykonávali nad dátovými množinami v doméne
energetiky. Výsledný systém umožňuje používateľovi využívať silu predikčných
algoritmov a nájsť ich optimálne parametre pre zabezpečenie čo najpresnejšej
predikcie.
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
\begin{center}
  {\small Slovak University of Technology Bratislava \par}
  {\small \textbf{FACULTY OF INFORMATICS AND INFORMATION TECHNOLOGIES}}
  \rule{\textwidth}{1pt}

  \vspace*{1.5cm}
  \begin{Large}
    \textbf{Annotation} \par
  \end{Large}
\end{center}
{Slovak University of Technology Bratislava \par}
{FACULTY OF INFORMATICS AND INFORMATION TECHNOLOGIES \par}
{Degree Course: Computer Science \par}
{Author: Matúš Cuper \par}
{Bachelor thesis: Optimizing configuration parameters of prediction methods \par}
{Supervisor: Ing. Marek Lóderer \par}
{May 2017 \\} \\
In the thesis we focused on problems, which appear in time series prediction.
In present there are many methods, which predict observed value with acceptable
small deviation for short time period in near future. The aim of this bachelor
thesis was creating system, which provides simple user interface to compare
chosen prediction algorithms on dataset, which is chosen by user. Looking for
their optimal setup is made by optimization algorithm based on nature-inspired
behavior.

In the thesis we analyzed and described set of prediction and optimization
algorithms. We designed system for searching optimal parameters of prediction
methods, which influence their accuracy significantly. System was implemented
in programming language R and the user interface was created by Shiny library.
Optimization was provided on datasets in energetics domain. The final
system provides to user to use force of prediction algorithms and find out
their optimal parameters for the most accurate prediction.
\end{titlepage}

%-------------------------------------------------------------------------------
%   Declaration
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}
\vspace*{15cm}
\begin{large}
  \noindent \textbf{ČESTNÉ PREHLÁSENIE} \par
\end{large}
\vspace*{0.5cm}
\noindent
Čestne prehlasujem, že bakalársku prácu som vypracoval samostatne pod vedením
vedúceho bakalárskej práce a s použitím odbornej literatúry, ktorá je uvedená
v zozname použitej literatúry. \\
\vspace*{0.5cm}\\
\hspace*{10cm}............................\\
\hspace*{10.7cm} Matúš Cuper
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
\vspace*{15cm}
\begin{large}
  \noindent \textbf{POĎAKOVANIE} \par
\end{large}
\vspace*{0.5cm}
\noindent
Ďakujem vedúcemu bakalárskej práce Ing. Marekovi Lódererovi za odborné vedenie,
cenné rady a pripomienky pri spracovaní bakalárskej práce.
\end{titlepage}

%-------------------------------------------------------------------------------
%   Table of contents
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}                                                           % removes page numbering from table of contents page

%-------------------------------------------------------------------------------
%   Chapter 1 - Introduction
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\setcounter{page}{1}
\section{Úvod}
Jedným z~problémov, ktorý distribučné spoločnosti v~súčasnosti riešia,
je detekcia neštandardného správania odberateľov. Vďaka množstvu dát
získavaných z~inteligentných meračov, je možné presnejšie modelovať profil
odberateľa. Distribučné spoločnosti tak môžu preverovať iba odberateľov, ktorí
svojím profil nezapadajú medzi odberateľov so štandardným profilom.

Tak ako je spomenuté v~článku~\cite{Meffe2009}, straty v~distribučných sieťach
v~niektorých krajinách tvoria až 30\% z~celkového objemu distribuovanej energie.
Aj keď väčšinu strát vytvára svojimi vlastnosťami samotná sieť, nezanedbateľnú
časť tvoria nelegálne odbery odberateľov.
Pravidelná kontrola všetkých odberateľov by bola časovo aj finančne náročná,
preto je potrebné správne identifikovať odberateľov s~neštandardnou spotrebou
energie, čím sa minimalizujú náklady spojené s~kontrolami. Zatiaľ čo v~minulosti
bola možná identifikácia nelegálnych odberov len fyzickou kontrolou, dnes nám
inteligentné merače poskytujú dáta v~pravidelných intervaloch s~minimálnou
odchýlkou. Vďaka tomu vznikajú nové možnosti identifikácie neštandardného
správania využitím dátovej analitiky a~strojového učenia.



\section{Analýza}
Anomálne správanie alebo anomália je definovaná ako vzor v~správaní, ktorý
nezodpovedá štandardnému správaniu. Pri dátach z~inteligentných meračov, anomália
zodpovedá meraniu, ktoré sa nenachádza v~oblasti normálnych dát.

Pri identifikácii anomálií je najskôr potrebné zamyslieť sa nad nasledovnými
problémami:

\begin{itemize}[noitemsep]
\item \textbf{Definovanie oblasti normálnych dát} je veľmi náročné, nakoľko
hranica medzi normálnymi dátami a~anomáliami je nepresná a~môže tak dojsť
k~nesprávnemu označeniu meraní,
\item \textbf{Anomálie vytvorené škodlivou činnosťou} sa javia ako normálne dáta,
čo sťažuje definíciu normálneho správania,
\item \textbf{Evolúcia dát} spôsobuje, že definícia normálneho správania sa môže
časom zmeniť,
\item \textbf{Presná predstava o anomálii} je často rôzna naprieč viacerými
odbormi, a~preto neexistuje univerzálny spôsob na určovanie anomálií,
\item \textbf{Dostupnosť označených dát} zlepšuje presnosť identifikácie anomálií,
avšak často takéto dáta neexistujú alebo ich je potrebné označiť,
\item \textbf{Biely šum} vyskytujúci sa v~dátach má tendenciu skresľovať
normálne dáta, ktorých identifikácia je následne zložitá~\cite{Chandola2009}.
\end{itemize}

\subsection{Anomálie v energetickej sieti}
V distribučných sieťach vznikajú straty, ktoré vo všeobecnosti môžeme rozdeliť
na technické a netechnické straty. Technické straty sú spôsobené vlastnosťami
obvodu ako napr. odporom materiálu či únikmi cez poškodenú izoláciu a môžu sa
meniť pri rôznych teplotách či počasí. Medzi netechnické straty patria najmä
nelegálne odbery. V práci sa budeme zaoberať ich identifikáciou na základe
anomálneho správania spotrebiteľa. Keďže je časovo a finančne náročné
pravidelne kontrolovať odberateľov tak, aby sa predišlo nelegálnemu odberu,
je potrebné znížiť počet podozrivých odberateľov na minimum a zároveň
maximalizovať pravdepodobnosť, s ktorou budú kontrolovaní iba odberatelia
s neštandardnými odbermi~\cite{Coma-Puig2016,Sahoo2015}.

Najčastejšími metódami používanými pri nelegálnom odbere je obídenie meračov
spotreby energie či samotná manipulácia s nimi. Merače tak poskytujú nesprávne
informácie o spotrebovanej energie odberateľmi, čo je možné detegovať až po
identifikácií celkových netechnických strát v sieti. Ďalšou populárnou metódou
používanou na detekciu nelegálnych odberov je analýza spotrebiteľského
profilu zákazníka, kedy je našou snahou identifikovať nepravidelné vzory
v nameraných spotrebiteľských dátach~\cite{Sahoo2015}. Tak ako je spomenuté
v~práci~\cite{Depuru2012}, nelegálne odbery môžu prebiehať iba v~určitom čase
prípadne iba pri zvýšenej spotrebe. Identifikácia takýchto nelegálnych odberov
je náročná a~prípadná kontrola nemusí odhaliť manipuláciu s~meracím zariadením.

Vďaka inteligentným meračom je možné detegovať nelegálne odbery omnoho
rýchlejšie, najmä kvôli vysokej frekvencii zberania údajov. Tak sú
identifikované aj také odbery, ktoré by sa pri klasických meraniach stratili
v týždenných alebo mesačných agregáciách. Úspešnosť detekcie nelegálnych odberov
je výrazne vyššia najmä pri neštandardných spotrebách alebo ak sa jedná
o neopakujúcu sa udalosť. Problém vzniká ak odberateľ systematicky mení
nelegálnu spotrebu a kopíruje vzory, ktoré vznikajú v dátach pri legálnom
odbere. Vtedy je potrebné mať k dispozícií väčšie množstvo dát a zároveň použiť
zložitejšie algoritmy detekcie anomálií, ktoré sú popísané v súvisiacej
práci~\cite{Nikovski2013}.

V súvisiacich prácach sa autori zaoberali určením netechnických strát
v elektrických distribučných sieťach s použitím rôznych štatistických metód
alebo strojového učenia. Dostupné dáta od distribútorov pochádzali najmä z
jedného zdroja, lokality a zameriavali sa na jeden zdroj energie. Dáta, ktoré
budeme mať k dispozícií disponujú podobnými vlastnosťami. V súvisiacej
práci~\cite{Coma-Puig2016} boli použité viaceré zdroje dát a energie, následkom
čoho bola zvýšená presnosť identifikácie anomálneho správania odberateľa.
Ďalším zdrojom dát môžu byť agregované hodnoty meraní z klasických meračov,
prípadne spätná väzba zo samotných kontrol odberateľov.

\subsection{Typy anomálií}
Dôležitým aspektom pri uplatnení detekciách anomálií je charakter anomálie.
Z~toho dôvodu je anomálie deliť do nasledujúcich troch skupín:
% TODO zrobit nejake grafy rovnako ako to bolo pri rozdelenie TS v BP

\subsubsection{Bodové anomálie}
Predstavujú inštancie, ktoré sa nenachádzajú v~oblasti normálnych dát a~je
možné ich detegovať jednotlivo. Jedná sa o~najjednoduchší typ anomálie
a~sústreďuje sa naň väčšina výskumov. Príkladom zo skutočného života môže byť
detekcia podvodov s~kreditnými kartami, kedy transakcia výrazne väčšieho objemu
peňazí ako ostatné transakcie nachádzajúce sa v~normálnom rozsahu~\cite{Chandola2009}.

\subsubsection{Kontextové anomálie}
Ide o~inštancie, ktoré sa nachádzajú v~oblasti normálnych dát, ale v~špecifickom
kontexte sú považované za anomáliu. Kontext je daný kontextovými atribútmi
v~dátach, na základe ktorých sa určujú susedné inštancie. Nekontextové atribúty,
nazývané aj behaviorálne, reprezentujú meranú veličinu. Napríklad pri
meteorologických meraniach, budú informácie o~polohe alebo nadmorskej výške
predstavovať kontextové atribúty, zatiaľ čo množstvo zrážok alebo slnečných hodín
budú behaviorálne atribúty.

Anomálne správanie inštancií je dané behaviorálnymi atribútmi v~určitom kontexte.
Čiže ak inštancia s~danými behaviorálnymi atribútmi je považovaná za normálnu,
iná inštancia s~rovnakými behaviorálnymi ale s~rôznymi kontextovými atribútmi
môže byť považovaná za anomáliu. Kontextové anomálie boli najčastejšie
identifikované v~časových radoch. Príkladom môžu byť opäť transakcie väčšieho
objemu peňazí, ktoré sú bežné v~období pred Vianocami, ale neštandardné napr, na jar.

Zatiaľ čo v~niektorých prípadoch je definovanie kontextu priamočiare, existujú
domény, kde to nie je jednoduché. Dôležité je aby kontextové atribúty boli
zmysluplne určené v~cieľovej doméne ich aplikácie~\cite{Chandola2009}.

\subsubsection{Skupinové anomálie}
Predstavujú anomálie, kedy sa jednotlivé inštancie nachádzajú v~oblasti
normálnych dát, ale skupina týchto inštancií tvorí spolu anomáliu. Vzniknutá
anomália obsahuje sekvenciu inštancií, ktorá by pri inom zoradení nepredstavovala
anomáliu a taktiež jednotlivé inštancie sa nachádzajú v~rozsahu normálnych dát.
Príkladom môžu byť systémové volania operačného systému, ktoré sú označené ako
činnosť škodlivé softvéru v~prípade dodržania určitej postupnosti.

Zatiaľ čo bodové anomálie sa môžu vyskytovať v~každom datasete, skupinové sa
vyskytujú iba v~datasetoch, kde existuje medzi inštanciami vzťah. Pri kontextových
anomáliách je potrebné určiť kontextové atribúty, ktoré sa v~niektorých
datasetoch ani nemusia nachádzať. Problém detekcie bodových a~skupinových
anomálií je možné transformovať na problém detekcie kontextových anomálií,
v~prípade, že sa prihliada na kontext jednotlivých inštancií. Techniky používané
pri detekcii skupinových anomálií sa značne líšia od techník používaných pri
bodových a~kontextových anomáliách~\cite{Chandola2009}.

\subsection{Prístupy k identifikácii anomálií}
V praxi sa stretávame s~datasetmi, ktoré sa líšia v~množstve označených dát,
počte typov anomálií, ktoré budeme detegovať alebo aj pomerom medzi normálnymi
inštanciami a~tými neštandardnými. Často je označovanie inštancií vykonávané
manuálne ľudskými expertmi drahé a~neefektívne. Taktiež proces spätnej väzby
môže byť zdĺhavý a~nepraktický. Z~toho dôvodu je dôležité zvoliť správny
prístup pri identifikácií anomálií. V~súčasnosti existujú 3~prístupy, a~to
detekcia anomálií s~učiteľom, bez učiteľa a~ich kombinácia~\cite{Chandola2009}.

\subsubsection{Detekcia bez učiteľa}
Táto metóda nepotrebuje označené trénovacie dáta, vďaka čomu je široko
aplikovateľná a~často používaná. Vychádza z~predpokladu, že normálne inštancie
majú majoritné zastúpenie v~množine. Ak táto podmienka nie je splnená, dochádza
tak často k~falošnému alarmu~\cite{Chandola2009}.

\subsubsection{Detekcia s učiteľom}
Metóda potrebuje trénovacie dáta s~označenými inštanciami ako normálnymi, tak aj
anomálnymi. Cieľom je vytvoriť prediktívny model, ktorého úlohou je určiť triedu
inštancie. Problémom je, že anomálnych inštancií v~porovnaní s~normálnymi je
omnoho menej a~označenie dát ľudským expertom môže byť pri anomálnej inštancií
náročné~\cite{Chandola2009}.

Kombinácia týchto dvoch prístupov počíta s~označenou iba jednou triedou
inštancií. Typicky sú označené normálne inštancie, keďže ich identifikácia je
menej náročná. V takom prípade je vytvorený model pre normálnu triedu
a~identifikácia anomálií prebieha v testovacej vzorke dát~\cite{Chandola2009}.

\subsection{Techniky detekcie anomálií}
Detegovať anomálie rôznych typov môžeme niekoľkými spôsobmi, čo závisí aj od
samotných dát. Ich úplnosť, množstvo a~oblasť, v~ktorej boli zozbierané sú
kritické pre správny výber techniky, pomocou ktorej budú identifikované anomálie.
Nás budú zaujímať najmä detekcie anomálií v~časových radoch. Popísané metódy
sú najmä z~oblasti strojového učenia a~dátovej analýzy, ale pre úplnosť sú
spomenuté aj iné používané metódy.

\subsubsection{Klasifikácia}
Pomocou naučeného modelu, nazývaného aj klasifikátor, sú rozoznávané triedy
jednotlivých inštancií. Pri detekcii anomálneho správania, klasifikátor rozlišuje
iba medzi dvoma triedami, triedou normálnych dát a~anomálií. Vzhľadom na to, že
na natrénovanie klasifikátora sú potrebné označené dáta, ide o~učenie s~učiteľom.
Na implementovanie klasifikátora môžeme použiť techniky založené na rôznych
typoch neurónových sietí, Bayesovych sieťach, pravidlových systémoch či
SVM~\cite{Chandola2009,Tan2005}.

\subsubsection{Analýza najbližšieho suseda}
Metóda určí na základe vzdialenosti alebo podobnosti medzi dátovými inštanciami,
či sa jedná o~normálnu inštanciu alebo anomáliu. To je vypočítané pomocou
vzdialeností medzi testovanou inštanciou a všetkými bodmi, alebo iba \textit{k}
najbližšími bodmi. Pri viacrozmerných dátach je vzdialenosť určovaná pre
každú dimenziu zvlášť. Metóda je založená na predpoklade, že zatiaľ čo normálne
inštancie sa nachádzajú pri sebe a~sú husto usporiadané, anomálie sú vzdialenejšie,
prípadne na okraji vzniknutých oblastí. Aplikácia je možná pomocou techník založených
na relatívnej hustote alebo vzdialenosti najbližších \textit{k} susedných
inštancií~\cite{Chandola2009,Tan2005}.

\subsubsection{Klastrovanie}
Jedná sa o~učenie bez učiteľa, keďže klastre inštancií sú vytvorené na základe
ich vzdialenosti či podobnosti. Techniky ďalej delíme do kategórií na základe
predpokladu o~dátových inštanciách~\cite{Chandola2009,Tan2005}.

Prvá kategória používa klastrovacie algoritmy ako DBSCAN alebo ROCK
a~vychádza z~predpokladu, že normálne inštancie patria do klastra, zatiaľ čo
anomálne nepatria do žiadneho. Keďže sa jedná o~klastrovacie algoritmy, nevýhodou
môže byť neoptimálne použitie pri detekcií anomálií~\cite{Chandola2009}.

Druhá kategória používa neurónové siete (konkrétne SOM) alebo algoritmus k-means.
Vychádza z~predpokladu, že normálne inštancie ležia v~blízkosti najbližšieho
centroidu, anomálne inštancie sú od neho vzdialené~\cite{Chandola2009}.

Posledná kategória pracuje s~predpokladom, že normálne inštancie sú súčasťou
veľkých a~hustých klastrov, na druhej strane anomálie patria do malých a~riedkych
klastrov. Používanými algoritmami sú napr. CBLOF (\textit{angl. Cluster-Based Local Outlier Factor}
) alebo \textit{k-d} stromy. V~princípe algoritmy najskôr vytvárajú klastre
a~až potom určujú, na základe ich hustoty, či sa jedná o~normálne klastre alebo
anomálie. Klaster je vytvorený iba v~prípade, že inštancia sa nachádza mimo
preddefinovaného rádiusu od centra daného klastra~\cite{Salvador2005}.



\section{Rozpracovanie problému}
Pomocou metód strojového učenia a~dátovej analitiky sa zameriame na identifikáciu
anomálií v~oblasti distribučných spoločností. Na základe dát, ktoré máme
k~dispozícií zvolíme vhodnú metódu detekcie anomálií. Keďže dáta sú z~domény
distribúcie elektrickej energie, ich označenie by bolo finančne aj časovo
náročné. Rovnako aj spätná väzba pri identifikácií anomálií je časovo náročná
a~jej spracovanie môže trvať niekoľko týždňov až mesiacov.

Zameriavať sa budeme najmä na identifikáciu anomálií v~časových radoch, čo spadá
pod skupinové a~kontextové typy anomálií. Úlohou bude taktiež identifikovať
výhody a~nevýhody uplatnenia jednotlivých prístupov k~identifikácií. Zároveň
vzniká potreba nájsť najvhodnejšie techniky detekcií anomálií pre dáta zbierané
z~distribučných sietí pomocou inteligentných meračov. Najmä z~dôvodu, že každá
doména, v~ktorej je potrebné identifikovať anomálie sa vyznačuje špecifickými
potrebami na použitý model.


%-------------------------------------------------------------------------------
%   Chapter 8 - Bibliography
%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\bibliographystyle{iso-690/slovakiso}
\bibliography{bibliography}

\end{document}

% TODO rozpracuj dalej
% \subsubsection{Nájdenie anomálií}
% \paragraph{Klasifikácia}
% \paragraph{Identifikácia najbližším susedom}
% \paragraph{Identifikácia zhlukovaním}
% \paragraph{Grafová analýza}
% \paragraph{Štatistické metódy}
% \paragraph{Hybridné prístupy}
% \paragraph{Spektrálna analýza}
